教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」

教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」

許偉恒

如此時勢，出版一本《六四十問》，許偉恒是希望香港人不用驚，也不必驚。寫書念頭，始自10年前。六四那夜，下班後，他匆匆乘港鐵到天后站，隨人流到維園，接過紙杯與白蠟燭，燃點燭光。這是他第三次參與維園集會，在口號與歌聲裏，他思考着，自己既然是一個中學歷史科教師，也是讀歷史系的人，光是坐着，不足夠。他要多走一步，於是有了寫書念頭。

一寫10年。最初出書是心願，許偉恒寫得慢，出版進程也慢。被一間出版社拒絕，他就慢慢修補，再找下一間；但眼見言論自由急劇收窄，他覺得出書要快，因為他要告訴學生和港人，不要常常自我審查和自我限制，「其實限制你的，很多時候是你自己，當然不代表你一定冇事，但問題是也不代表你一定有事；你永遠驚有事而不做，其實你某程度就是怯懦和喪失了一個為公義發聲的機會」。

相關新聞：邀請支聯會辦講座學校大減

事隔三十年 仍如一面鏡

許偉恒認為燭光集會是對六四難屬的支持，同時也是呼籲中共停止迫害難屬的途徑；但對集會口號「平反六四」─他覺得更準確是「平反八九民運」，他認為中共無可能平反，「中共本身反民主，一定不會平反；第二就是我們冇可能要求一個殺人政權平反自己殺人行為，因為它冇資格」。

許認為寄望中共平反是天真，但爭取平反是好的，如果這是涉及真相調查、道歉、賠償、懲罰、與國家民主化有關的「真平反」，可惜「中共的平反從來和民主化冇關係，只是權鬥」。教學時許會與學生談六四，理由是作為世界公民，應關心這慘劇。他希望學生討論後會對六四有自己的思考和判斷，即使學生與他立場不一，他也希望藉教導六四，令學生明白每個公民都需要爭取社會公義，「當香港發生不公義事情，希望他們行出來，做個善良的人，一個有同情心的人」。

許偉恒讀歷史、教歷史，但也曾經不認識六四。那年他八歲，只記得六月三日晚上，全家人看電視直播，翌日家人帶他去跑馬地馬場參與「黑色大靜坐」，但這不算他自願、有意識參與的六四集會；即使他的中學教師也有教六四，但他就是認識不深，僅知道屠殺不好。匆匆十數年，大學畢業，教了歷史兩三年，他才找六四紀錄片和專書看，然後首次自願到維園悼念死者。認識後，他在學校教六四、辦展覽，六四那夜他到維園，學生跟隨。「每一個人願意在晚會舉起燭光，已代表對難屬的一份支持」。

寫書時，許不時反思自己即使讀歷史、教歷史，仍曾經對六四很無知，那麼他的學生、同齡人，甚至親歷六四的人─也許他們記得自己的經歷，但對六四的來龍去脈，仍有可能是無知的，不知道中共對學運的處理方針為何變得強硬？誰要為事件負責？他要寫一本給大眾的入門書，其中要包括他閱讀了百多本關於六四書的感悟，寫了28萬字。因預設讀者是港人，他刻意加入曾蔭權、陳茂波等對發表的評論，希望讀者記得一些政客或政黨，曾如此冷血評價六四。事隔三十年，六四仍如一面鏡，照見人性醜陋。

■記者趙曉彤

上一則
上一則
本地生誤當六四是列強侵華 對中共屠城認知較國際校學生少

下一則
下一則
邀請支聯會辦講座學校大減

邀請支聯會辦講座學校大減
他們曾說過……
本地生誤當六四是列強侵華對中共屠城認知較國際校學生少